% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1}
class Bim:
    def __init__(self, nature, surface, prix_moy):
        ...

    def estim_prix(self):
        return self.sf * self.pm
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15b}
def contient(surface, abr):
    if abr.est_vide():
        return False
    elif abr.get_v().sf >= ......:
        return True
    else:
        return contient(surface, ......)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo23}
INSERT INTO Plat
VALUES(58, 'Pêche Melba', 'dessert', 'Pêches et glace vanille', 6.5)
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - mars 2021 - sujet 2}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - mars 2021 - sujet 2}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Arbre binaire de recherche et POO - 4 points}{\ \\
Une agence immobilière développe un programme pour gérer les biens immobiliers qu’elle propose à la vente.\\\\
Dans ce programme, pour modéliser les données de biens immobiliers, on définit une classe \texttt{Bim} avec les attributs suivants :
\itemizes{\item\texttt{nt} de type \texttt{str} représente la nature du bien (appartement, maison, bureau, commerces, … ) ;
\item\texttt{sf} de type \texttt{float} est la surface du bien ;
\item\texttt{pm} de type \texttt{float} est le prix moyen par m$^2$ du bien qui dépend de son emplacement.}
La classe \texttt{Bim} possède une méthode \texttt{estim\_prix} qui renvoie une estimation du prix du bien. Le code (incomplet) de la classe \texttt{Bim} est donné ci-dessous :
\CodeInfo{Python}{Exo1}
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter le code du constructeur de la classe \texttt{Bim}.
\item On exécute l'instruction suivante :\quad\texttt{b1 = Bim(\squote maison\squote, 70.0, 2000.0)}\\
Que renvoie l'instruction \texttt{b1.estim\_prix()} ? Préciser le type de la valeur renvoyée.
\item On souhaite affiner l’estimation du prix d’un bien en prenant en compte sa nature :
\itemizes{\item pour un bien dont l’attribut \texttt{nt} est \texttt{\squote maison\squote} la nouvelle estimation du prix est le produit de sa surface par le prix moyen par m$^2$ multiplié par $\np{1,1}$ ;
\item pour un bien dont l’attribut \texttt{nt} est \texttt{\squote bureau\squote} la nouvelle estimation du prix est le produit de sa surface par le prix moyen par m$^2$ multiplié par $\np{0,8}$ ;
\item pour les biens d’autres natures, l’estimation du prix ne change pas.}
Modifier le code de la méthode \texttt{estim\_prix} afin de prendre en compte ce changement de calcul.
\item Ecrire le code \texttt{Python} d'une fonction \texttt{nb\_maison(lst)} qui prend en argument une liste \texttt{Python} de biens immobiliers de type \texttt{Bim} et qui renvoie le nombre d’objets de nature \texttt{\squote maison\squote} contenus dans la liste \texttt{lst}.
\item Pour une recherche efficace des biens immobiliers selon le critère de leur surface, on stocke les objets de type \texttt{Bim} dans un arbre binaire de recherche, nommé \texttt{abr}. Pour tout n\oe ud de cet arbre :
\itemizes{\item tous les objets de son sous-arbre gauche ont une surface inférieure ou égale à la surface de l’objet contenue dans ce n\oe ud ;
\item tous les objets de son sous-arbre droit ont une surface strictement supérieure à la surface de l’objet contenue dans ce n\oe ud.}
L’objet \texttt{abr} dispose des méthodes suivantes :
\itemizes{\item[]\texttt{abr.est\_vide()} : renvoie \texttt{True} si \texttt{abr} est vide et \texttt{False} sinon.
\item[]\texttt{abr.get\_v()} : renvoie l’élément (de type \texttt{Bim}) situé à la racine de \texttt{abr} si \texttt{abr} n’est pas vide et \texttt{None} sinon.
\item[]\texttt{abr.get\_g()} : renvoie le sous-arbre gauche de \texttt{abr} si \texttt{abr} n’est pas vide et \texttt{None} sinon.
\item[]\texttt{abr.get\_d()} : renvoie le sous-arbre droit de \texttt{abr} si \texttt{abr} n’est pas vide et \texttt{None} sinon.}
\begin{enumerate}
\item Dans cette question, on suppose que l'arbre binaire \texttt{abr} a la forme ci-dessous :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.25cm]
\node[n]{\texttt{b1}}
child{node[n]{\texttt{b2}}
	child{node{}}
	child{node[n]{\texttt{b4}}
		child{node{}}
		child{node{}}
		}
	}
child{node[n]{\texttt{b3}}
		child{node[n]{\texttt{b5}}
			child{node{}}
			child{node{}}
			}
		child{node[n]{\texttt{b6}}
			child{node{}}
			child{node{}}
			}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]Donner la liste des biens \texttt{b1}, \texttt{b2}, \texttt{b3}, \texttt{b4}, \texttt{b5}, \texttt{b6} triée dans l'ordre croissant de leur surface.
\item[(b)] Recopier et compléter le code de la fonction récursive contient donnée ci-dessous, qui prend en arguments un nombre surface de type \texttt{float} et un arbre binaire de recherche \texttt{abr} contenant des éléments de type \texttt{Bim} ordonnés selon leur attribut de surface \texttt{sf}. La fonction \texttt{contient(surface, abr)} renvoie \texttt{True} s'il existe un bien dans \texttt{abr} d'une surface supérieure ou égale à \texttt{surface} et \texttt{False} sinon.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo15b}}

\newpage

\Exo{SQL - 4 points}{\ \\
Une restauratrice a mis en place un site Web pour gérer ses réservations en ligne. Chaque client peut s’inscrire en saisissant ses identifiants. Une fois connecté, il peut effectuer une réservation en renseignant le jour et l’heure. Il peut également commander son menu en ligne et écrire un avis sur le restaurant.\\
Le gestionnaire du site Web a créé une base de données associée au site nommée \texttt{restaurant}, contenant les quatre relations du schéma relationnel ci-dessous :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node (A) at (0,0){\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Plat}
\tabularnewline\hline
\begin{tabular}{ll}
\underline{idPlat}&INT
\tabularnewline
nom&VARCHAR(20)
\tabularnewline
categorie&VARCHAR(10)
\tabularnewline
description&TEXT
\tabularnewline
prix&DECIMAL(3,2)
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (B) at (7,0.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\multicolumn{1}{c}{}
\tabularnewline\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Commande}
\tabularnewline\hline
\begin{tabular}{ll}
\#\underline{idPlat}&INT
\tabularnewline
\#\underline{idReservation}&INT
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (C) at (0,-4) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Client}
\tabularnewline\hline
\begin{tabular}{ll}
\underline{idClient}&INT
\tabularnewline
email&VARCHAR(255)
\tabularnewline
passwd&CHAR(32)
\tabularnewline
nom&VARCHAR(20)
\tabularnewline
avis&TEXT
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (D) at (7,-3.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Reservation}
\tabularnewline\hline
\begin{tabular}{ll}
\underline{idReservation}&INT
\tabularnewline
\#idClient&INT
\tabularnewline
jour&DATE
\tabularnewline
heure&TIME
\tabularnewline
numTable&INT
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw[->] (B.185) -- ++(-0.5,0) |- (A.14);
\draw[->] (D.172) -- ++ (-0.5,0) |- (C.15);
\draw[->] (B.200) -- ++(-0.5,0) -- ++(0,-2) |- (D.164);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dans le schéma relationnel précédent, un attribut souligné indique qu’il s’agit d’une clé primaire. Un attibut précédé du symbole \texttt{\#} indique qu’il s’agit d’une clé étrangère et la flèche associée indique l’attribut référencé. Ainsi, par exemple, l'attribut \texttt{idPlat} de la relation \texttt{Commande} est une clé étrangère qui fait référence à l'attribut \texttt{idPlat} de la relation \texttt{Plat}.\\\\
Dans la suite, les mots clés suivants du langage SQL pourront être utilisés dans les requêtes :\\
\texttt{SELECT}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN}, \texttt{ON}, \texttt{DELETE}, \texttt{UPDATE}, \texttt{SET}, \texttt{INSERT INTO}, \texttt{AND}, \texttt{OR}.\\
\begin{enumerate}
\item Parmi les trois requêtes suivantes, écrites dans le langage SQL, laquelle renvoie les valeurs de tous les attributs des plats de la catégorie \texttt{\squote entrée\squote} :
\itemizes{\vspace{-0.5cm}\item[]\begin{tabular}{p{7cm}}
\InfoPseudoCodeBis{\textnormal{R1 :} \=\textbf{\textcolor{red!60!black}{SELECT}} nom, prix\hspace{5cm}\=\textnormal{R3 :} \=\textbf{\textcolor{red!60!black}{UPDATE}} Plat\\
\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{FROM}} Plat\>\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{SET}} categorie = \squote entrée\squote\\
\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{WHERE}} categorie = \squote entrée\squote\>\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{WHERE}} 1\\
\textnormal{R2 :} \>\textbf{\textcolor{red!60!black}{SELECT}} *\\
\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{FROM}} Plat\\
\>\textbf{\textcolor{red!60!black}{WHERE}} categorie = \squote entrée\squote}
\end{tabular}
}
\item Ecrire, dans le langage SQL, des requêtes d’interrogation sur la base de données restaurant permettant de réaliser les tâches suivantes :
\begin{enumerate}
\item Afficher les noms et les avis des clients ayant effectué une réservation pour la date du \texttt{\squote2021-06-05\squote} à l’heure \texttt{\squote19:30:00\squote}.
\item Afficher le nom des plats des catégories \texttt{\squote plat principal\squote} et \texttt{\squote dessert\squote} correspondant aux commandes de la date \texttt{\squote 2021-04-12\squote}.
\end{enumerate}
\item Que réalise la requête SQL suivante ?
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo23}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire des requêtes SQL permettant de réaliser les tâches suivantes :
\begin{enumerate}
\item Supprimer les commandes ayant comme \texttt{idReservation} la valeur \texttt{2047}.
\item Augmenter de $5\%$ tous les prix de la relation \texttt{plat} strictement inférieurs à \texttt{20.00}.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Réseaux et protocoles de routage - 4 points}{
\vspace{-0.65cm}\begin{center}
\begin{figure}[h!]
\centering\includegraphics[scale=0.8]{Métropole_mars_2021_sujet_2_Fig1.png}
\caption{Réseau d'une entreprise}
\end{figure}
\end{center}
\vspace{-1cm}La figure 1 ci-dessus représente le schéma d’un réseau d’une entreprise. Il y figure deux réseaux locaux L1 et L2. Ces deux réseaux locaux sont interconnectés par les routeurs R2, R3, R4 et R5. Le réseau local L1 est constitué des PC portables P1 et P2 connectés à la passerelle R1 par le switch Sw1. Les serveurs S1 et S2 sont connectés à la passerelle R6 par le switch Sw2.\\\\
La table 1 suivante indique les adresses IPv4 des machines constituants le réseau de l’entreprise.
\vspace{-0.45cm}\begin{center}
\begin{table}[h!]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
\begin{tabular}{|*{2}{p{4cm}|}p{7cm}|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{Nom}&\textbf{Type}&\textbf{Adresse IPv4}
\tabularnewline\hline
R1&routeur (passerelle)&Interface 1 : \texttt{192.168.1.1/24}\newline
Interface 2 : \texttt{10.1.1.2/24}
\tabularnewline\hline
R2&routeur&Interface 1 : \texttt{10.1.1.1/24}\newline
Interface 2 : \texttt{10.1.2.1/24}\newline
Interface 3 : \texttt{10.1.3.1/24}
\tabularnewline\hline
R3&routeur&Interface 1 : \texttt{10.1.2.2/24}\newline
Interface 2 : \texttt{10.1.4.2/24}\newline
Interface 3 : \texttt{10.1.5.2/24}
\tabularnewline\hline
R4&routeur&Interface 1 : \texttt{10.1.5.1/24}\newline
Interface 2 : \texttt{10.1.6.1/24}
\tabularnewline\hline
R5&routeur&Interface 1 : \texttt{10.1.3.2/24}\newline
Interface 2 : \texttt{10.1.4.1/24}\newline
Interface 3 : \texttt{10.1.6.2/24}\newline
Interface 4 : \texttt{10.1.7.1/24}
\tabularnewline\hline
R6&routeur (passerelle)&Interface 1 : \texttt{172.16.0.1/16}\newline
Interface 2 : \texttt{10.1.7.2/24}
\tabularnewline\hline
P1&ordinateur portable&\texttt{192.168.1.40/24}
\tabularnewline\hline
P2&ordinateur portable&\texttt{192.168.1.46/24}
\tabularnewline\hline
S1&serveur&\texttt{172.16.8.10/16}
\tabularnewline\hline
S2&serveur&\texttt{172.16.9.12/16}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption{Adresses IPv4 des machines}
\end{table}
\end{center}
\textbf{Rappels et notations.}\\
Rappelons qu’une adresse IP est composée de $4$ octets, soit $32$ bits. Elle est notée \texttt{X1.X2.X3.X4}, où \texttt{X1}, \texttt{X2}, \texttt{X3} et \texttt{X4} sont les valeurs des $4$ octets. Dans la table 1, les valeurs des 4 octets ont été converties en notation décimale.\\
La notation \texttt{X1.X2.X3.X4/n} signifie que les \texttt{n} premiers bits de poids forts de l’adresse IP représentent la partie \og réseau\fg, les bits suivants de poids faibles représentent la partie \og machine\fg.\\
Toutes les adresses des machines connectées à un réseau local ont la même partie réseau. L’adresse IP dont tous les bits de la partie \og machine\fg\ sont à \texttt{0} est appelée \og adresse du réseau\fg. L’adresse IP dont tous les bits de la partie \og machine\fg\ sont à \texttt{1} est appelée \og adresse de diffusion\fg.\\
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Quelles sont les adresses des réseaux locaux L1 et L2 ?
\item Donner la plus petite et la plus grande adresse IP valides pouvant être attribuées à un ordinateur portable ou un serveur sur chacun des réseaux L1 et L2 sachant que l’adresse du réseau et l’adresse de diffusion ne peuvent pas être attribuées à une machine.
\item Combien de machines peut-on connecter au maximum à chacun des réseaux locaux L1 et L2 ? On donne ci-dessous les valeurs de quelques puissances de 2 ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{12}{c|}}
\hline
$2^6$&$2^7$&$2^8$&$2^9$&$2^{10}$&$2^{11}$&$2^{12}$&$2^{13}$&$2^{14}$&$2^{15}$&$2^{16}$&$2^{17}$
\tabularnewline\hline
$64$&$128$&$256$&$512$&$1024$&$2048$&$4096$&$8192$&$16384$&$32768$&$65536$&$131072$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Expliquer l’utilité d’avoir plusieurs chemins possibles reliant les réseaux L1 et L2.
\item Quel est le chemin le plus court en nombre de sauts pour relier R1 et R6 ? Donner le nombre de sauts de ce chemin et préciser les routeurs utilisés.
\item La bande passante d’une liaison \texttt{Ether} (quantité d’information qui peut être transmise en bits/s) est de $107$ bits/s et celle d’une liaison \texttt{FastEther} est de 108 bits/s. Le coût d’une liaison est défini par $10^8⁄d$, où $d$ est sa bande passante en bits/s.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{-0.25cm}\begin{center}
\begin{table}[h!]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{8}{p{1.8cm}|}}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Liaison}&R1-R2&R2-R5&R5-R6&R2-R3&R3-R4&R4-R5&R3-R5
\tabularnewline\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Type}&\texttt{Ether}&\texttt{Ether}&\texttt{Ether}&\texttt{FastEther}&\texttt{FastEther}&\texttt{FastEther}&\texttt{Ether}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption{Type des liaisons entre les routeurs}
\end{table}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\vspace{-0.75cm}\item[]Quel est le chemin reliant R1 et R6 qui a le plus petit coût ? Donner le coût de ce chemin et préciser les routeurs utilisés.
\end{enumerate}
\item Dans l’annexe A figurent les tables de routages des routeurs R1, R2, R5 et R6 au démarrage du réseau. Indiquer sur votre copie ce qui doit figurer dans les lignes laissées vides des tables de routage des routeurs R5 et R6 pour que les échanges entre les ordinateurs des réseaux L1 et L2 se fassent en empruntant le chemin le plus court en nombre de sauts.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Processus - 4 points}{\textit{Les parties A et B peuvent être traitées indépendamment.}\\
\textbf{Partie A.}\\
Dans un bureau d’architectes, on dispose de certaines ressources qui ne peuvent être utilisées simultanément par plus d’un processus, comme l’imprimante, la table traçante, le modem. Chaque programme, lorsqu’il s’exécute, demande l’allocation des ressources qui lui sont nécessaires. Lorsqu’il a fini de s’exécuter, il libère ses ressources.
\begin{center}
\texttt{\begin{tabular}{*{3}{p{5.5cm}}}
\underline{Programme 1}\newline
demander(table traçante)\newline
demander(modem)\newline
exécution\newline
libérer(modem)\newline
libérer(table traçante)
&
\underline{Programme 2}\newline
demander(modem)\newline
demander(imprimante)\newline
exécution\newline
libérer(imprimante)\newline
libérer(modem)
&
\underline{Programme 3}\newline
demander(imprimante)\newline
demander(table traçante)\newline
exécution\newline
libérer(table traçante)\newline
libérer(imprimante)
\end{tabular}}
\end{center}
On appelle p1, p2 et p3 les processus associés respectivement aux programmes 1, 2 et 3.
\begin{enumerate}
\item Les processus s'exécutent de manière concurrente. Justifier qu'une situation d'interblocage peut se produire.
\item Modifier l'ordre des instructions du programme 3 pour qu'une telle situation ne puisse pas se produire. Aucune justification n'est attendue.
\item Supposons que le processus p1 demande la table traçante alors qu'elle est en cours d'utilisation par le processus p3. Parmi les états suivants, quel sera l'état du processus p1 tant que la table traçante n'est pas disponible :
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item élu
\item bloqué
\item prêt
\item terminé
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\noindent\textbf{Partie B.}\\
Avec une ligne de commande dans un terminal sous Linux, on obtient l'affichage suivant :
\fontsize{6.5}{6.5}\selectfont\InfoPseudoCode{UID\hspace{0.25cm}\=PID\hspace{0.75cm}\=PPID\hspace{0.4cm}\=C\hspace{0.4cm}\=STIME\hspace{0.2cm}\=TTY\hspace{0.6cm}\=TIME\hspace{1cm}\=CMD\\
...\\
pi\>6211\>831\>8\>09:07\>?\>00:01:16\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --disable-quic  -enable-tcp-fast-open --\\
pi\>6252\>6211\>0\>09:07\>?\>00:00:00\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=zygote --ppapi-flash-path=/usr\\
pi\>6254\>6252\>0\>09:07\>?\>00:00:00\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=zygote --ppapi-flash-path=/usr\\
pi\>6294\>6211\>4\>09:07\>?\>00:00:40\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=gpu-process --filed-trial-handle=\\
pi\>6300\>6211\>1\>09:07\>?\>00:00:16\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=utility --field-trial-handle=10758\\
pi\>6467\>6254\>1\>09:07\>?\>00:00:11\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=renderer --field-trial-handle=1075\\
pi\>11267\>6254\>2\>09:12\>?\>00:00:15\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=renderer --field-trial-handle=1075\\
pi\>12035\>836\>0\>09:13\>?\>00:00:00\>/usr/lib/libreoffice/program/oosplash --writer file://home/pi/Desktop/mon\_fichier.odt\\
pi\>12073\>12035\>2\>09:13\>?\>00:00:15\>/usr/lib/libreoffice/program/soffice.bin --writer file://home/pi/Desktop/mon\_fichier.odt\\
pi\>12253\>831\>1\>09:13\>?\>00:00:07\>/usr/bin/python3 /usr/bin/sense\_emu\_gui\\
pi\>20010\>6211\>1\>09:21\>?\>00:00:00\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=utility --field-trial-handle=10758\\
pi\>20029\>6254\>56\>09:21\>?\>00:00:28\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=renderer --field-trial-handle=1075\\
pi\>20339\>6254\>4\>09:21\>?\>00:00:01\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=renderer --field-trial-handle=1075\\
pi\>20343\>6254\>2\>09:21\>?\>00:00:00\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=renderer --field-trial-handle=1075\\
pi\>20464\>6211\>17\>09:22\>?\>00:00:00\>/proc/self/exe --type=utility --field-trial-handle=1075863133478894917,6303120996223181\\
pi\>20488\>6254\>14\>09:22\>?\>00:00:00\>/usr/lib/chromium-browser/chromium-browser-v7 --type=renderer --field-trial-handle=1075\\
pi\>20519\>676\>0\>09:22\>pts/0\>00:00:00\>ps -ef}
\normalsize La documentation Linux donne la signification des différents champs :
\itemizes{\item\texttt{UID} : identifiant utilisateur effectif ;
\item\texttt{PID} : identifiant de processus ;
\item\texttt{PPID} : \texttt{PID} du processus parent ;
\item\texttt{C} : partie entière du pourcentage d'utilisation du processeur par rapport au temps de vie des processus ;
\item\texttt{STIME} : l'heure de lancement du processus ;
\item\texttt{TTY} : terminal de contrôle
\item\texttt{TIME} : temps d'exécution
\item\texttt{CMD} : nom de la commande du processus
\item[]}
\begin{enumerate}
\item Parmi les quatre commandes suivantes, laquelle a permis cet affichage ?
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item\texttt{ls -l}
\item\texttt{ps -ef}
\item\texttt{cd ..}
\item\texttt{chmod 741 processus.txt}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\vspace{-0.3cm}\item Quel est l'identifiant du processus parent à l'origine de tous les processus concernant le navigateur Web (chromium-browser) ?
\item Quel est l'identifiant du processus dont le temps d'exécution est le plus long ?
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Piles et files - 4 points}{\ \\
Une méthode simple pour gérer l'ordonnancement des processus est d'exécuter les processus en une seule fois et dans leur ordre d'arrivée.
\begin{enumerate}
\item Parmi les propositions suivantes, quelle est la structure de données la plus appropriée pour mettre en oeuvre le mode FIFO (First In First Out) ?
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item liste
\item dictionnaire
\item pile
\item file
\end{enumerate}
\end{multicols}
\vspace{-0.3cm}\item On choisit de stocker les données des processus en attente à l'aide d'une liste \texttt{Python} \texttt{lst}.\\
On dispose déjà d'une fonction \texttt{retirer} qui prend en argument une liste \texttt{lst} et qui renvoie l'élément \texttt{lst[0]} puis le supprime de la liste \texttt{lst}.\\
Ecrire en \texttt{Python} le code d'une fonction \texttt{ajouter} qui prend en argument une liste \texttt{lst} et un processus \texttt{proc} et qui ajoute à la fin de la liste \texttt{lst} le nouveau processus en attente \texttt{proc}.
\item[]
\end{enumerate}
On choisit maintenant d'implémenter une file \texttt{file} à l'aide d'un couple \texttt{(p1,p2)} où \texttt{p1} et \texttt{p2} sont des piles. Ainsi \texttt{file[0]} et \texttt{file[1]} sont respectivement les piles \texttt{p1} et \texttt{p2}.\\
Pour enfiler un nouvel élément \texttt{elt} dans \texttt{file}, on l'empile dans \texttt{p1}.\\
Pour défiler \texttt{file}, deux cas se présentent :
\itemizeb{\item La pile \texttt{p2} n'est pas vide : on dépile \texttt{p2}.
\item La pile \texttt{p2} est vide : on dépile les éléments de \texttt{p1} en les empilant dans \texttt{p2} jusqu'à ce que \texttt{p1} soit vide, puis on dépile \texttt{p2}.}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|m{3.75cm}|*{2}{m{5.5cm}|}}
\hline
&\centering{Etat de la file \texttt{file} avant}&\centering{Etat de la file \texttt{file} après}
\tabularnewline\hline
\texttt{enfiler(file,elt)}&
\centering\begin{tikzpicture}
\clip(-0.25,-0.5) rectangle (3.75,2.5);
\draw[line width=1.2pt] (0,2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2);
\draw[fill=black] (0,0) -- (1,0) -- (1,0.5) -- (0,0.5) -- cycle;
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2);
\draw[fill=black] (2.5,0) -- (3.5,0) -- (3.5,1) -- (2.5,1) -- cycle;
\draw[color=white] (2.5,0.5) -- (3.5,0.5);
\end{tikzpicture}&
\centering\begin{tikzpicture}
\clip(-0.25,-0.5) rectangle (3.75,2.5);
\draw[line width=1.2pt] (0,2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2);
\draw[fill=black] (0,0) -- (1,0) -- (1,1) -- (0,1) -- cycle;
\draw[color=white] (0,0.5) -- (1,0.5);
\draw[color=white] (0.5,0.75) node{\texttt{\textbf{elt}}};
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2);
\draw[fill=black] (2.5,0) -- (3.5,0) -- (3.5,1) -- (2.5,1) -- cycle;
\draw[color=white] (2.5,0.5) -- (3.5,0.5);
\end{tikzpicture}
\tabularnewline\hline
\texttt{defiler(file)}\newline
cas où \texttt{p2} n'est pas vide&
\centering\begin{tikzpicture}
\clip(-0.25,-0.5) rectangle (3.75,2.5);
\draw[line width=1.2pt] (0,2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2);
\draw[fill=black] (0,0) -- (1,0) -- (1,1.5) -- (0,1.5) -- cycle;
\draw[color=white] (0,0.5) -- (1,0.5); \draw[color=white] (0,1) -- (1,1);
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2);
\draw[fill=black] (2.5,0) -- (3.5,0) -- (3.5,1) -- (2.5,1) -- cycle;
\draw[color=white] (2.5,0.5) -- (3.5,0.5);
\draw[color=white] (3,0.75) node{\texttt{\textbf{x}}};
\end{tikzpicture}&
\centering\begin{tikzpicture}
\clip(-0.25,-0.5) rectangle (3.75,2.5);
\draw[line width=1.2pt] (0,2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2);
\draw[fill=black] (0,0) -- (1,0) -- (1,1.5) -- (0,1.5) -- cycle;
\draw[color=white] (0,0.5) -- (1,0.5); \draw[color=white] (0,1) -- (1,1);
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2);
\draw[fill=black] (2.5,0) -- (3.5,0) -- (3.5,0.5) -- (2.5,0.5) -- cycle;
\end{tikzpicture}
\tabularnewline\hline
\texttt{defiler(file)}\newline
cas où \texttt{p2} est vide&\centering\begin{tikzpicture}
\clip(-0.25,-0.5) rectangle (3.75,2.5);
\draw[line width=1.2pt] (0,2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2);
\draw[fill=black] (0,0) -- (1,0) -- (1,1.5) -- (0,1.5) -- cycle;
\draw[color=white] (0,0.5) -- (1,0.5); \draw[color=white] (0,1) -- (1,1);
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2);
\draw[color=white] (0.5,0.25) node{\texttt{\textbf{x}}};
\end{tikzpicture}&
\centering\begin{tikzpicture}
\clip(-0.25,-0.5) rectangle (3.75,2.5);
\draw[line width=1.2pt] (0,2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2);
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2);
\draw[fill=black] (2.5,0) -- (3.5,0) -- (3.5,1) -- (2.5,1) -- cycle;
\draw[color=white] (2.5,0.5) -- (3.5,0.5);
\end{tikzpicture}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\\
Illustration du fonctionnement des fonctions \texttt{enfiler} et \texttt{defiler}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item On considère la situation représentée ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}\begin{tikzpicture}
\draw[line width=1.2pt] (0,2) -- (0,0) --node[below]{\texttt{p1}} (1,0) -- (1,2);
\draw (0,0.5) -- (1,0.5); \draw (0,1) -- (1,1);  \draw (0,1.5) -- (1,1.5);
\draw[line width=1.2pt] (2.5,2) -- (2.5,0) --node[below]{\texttt{p2}} (3.5,0) -- (3.5,2);
\draw (2.5,0.5) -- (3.5,0.5); \draw (2.5,1) -- (3.5,1);
\draw (3,0.25) node{\texttt{ps2}};
\draw (3,0.75) node{\texttt{ps1}};
\draw (0.5,0.25) node{\texttt{ps3}};
\draw (0.5,0.75) node{\texttt{ps4}};
\draw (0.5,1.25) node{\texttt{ps5}};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] On exécute la séquence d'instructions suivante :
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{enfiler(file,ps6)\\
defiler(file)\\
defiler(file)\\
defiler(file)\\
enfiler(file,ps7)}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Représenter le contenu final des deux piles à la suite de ces instructions.
\item On dispose des fonctions suivantes :
\itemizeb{\item\texttt{empiler} qui prend en arguments une pile \texttt{p} et un élément \texttt{elt}, et qui empile l'élément \texttt{elt} dans la pile \texttt{p},
\item\texttt{depiler} qui prend en argument une pile \texttt{p} et qui renvoie le sommet de la pile \texttt{p} si \texttt{p} n'est pas vide et le supprime,
\item\texttt{pile\_vide} qui prend en argument une pile \texttt{p} et qui renvoie \texttt{True} si la pile \texttt{p} est vide, \texttt{False} si la pile \texttt{p} n'est pas vide.}
\begin{enumerate}
\item Ecrire en \texttt{Python} une fonction \texttt{est\_vide} qui prend en argument un couple de piles \texttt{f} et qui renvoie \texttt{True} si la file représentée par \texttt{f} est vide, \texttt{False} sinon.
\item Ecrire en \texttt{Python} une fonction \texttt{enfiler} qui prend en arguments un couple de piles \texttt{f} et un élément \texttt{elt} et qui ajoute \texttt{elt} en queue de la file représentée par \texttt{f}.
\item Ecrire en \texttt{Python} une fonction \texttt{defiler} qui prend en argument un couple de piles \texttt{f} et qui renvoie, si la file représentée par \texttt{f} est non vide, l'élément en tête \texttt{f} en le retirant. Une erreur doit être signalée si \texttt{f} est vide.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}


\newpage

\begin{center}\textbf{Annexe A de l'exercice 3}\\\ \\
\textbf{Tables de routage du réseau de la figure 2}\end{center}
\begin{center}
\begin{figure}[h!]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{IP réseau de destination}&\textbf{Passerelle suivante}&\textbf{Interface}
\tabularnewline\hline
\texttt{192.168.1.0/24}&\texttt{192.168.1.1/24}&Interface 2
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.1.0/24}&\texttt{10.1.1.2/24}&Interface 1
\tabularnewline\hline
\texttt{0.0.0.0/0}&\texttt{10.1.1.1/24}&Interface 1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption*{Table de routage du routeur R1}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{IP réseau de destination}&\textbf{Passerelle suivante}&\textbf{Interface}
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.1.0/24}&\texttt{10.1.1.1/24}&Interface 1
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.2.0/24}&\texttt{10.1.2.1/24}&Interface 2
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.3.0/24}&\texttt{10.1.3.1/24}&Interface 3
\tabularnewline\hline
\texttt{192.168.1.0/24}&\texttt{10.1.1.2/24}&Interface 2
\tabularnewline\hline
\texttt{172.16.0.0/16}&\texttt{10.1.3.2/24}&Interface 3
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption*{Table de routage du routeur R2}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{IP réseau de destination}&\textbf{Passerelle suivante}&\textbf{Interface}
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.3.0/24}&\texttt{10.1.3.2/24}&Interface 1
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.4.0/24}&\texttt{10.1.4.2/24}&Interface 2
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.6.0/24}&\texttt{10.1.6.2/24}&Interface 3
\tabularnewline\hline
\texttt{10.1.7.0/24}&\texttt{10.1.7.1/24}& Interface 4
\tabularnewline\hline
&&
\tabularnewline\hline
&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption*{Table de routage du routeur R5}
\end{figure}
\begin{figure}[h!]
\centering\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{IP réseau de destination}&\textbf{Passerelle suivante}&\textbf{Interface}
\tabularnewline\hline
\texttt{172.16.0.0/16}&\texttt{172.16.0.1/16}&Interface 1
\tabularnewline\hline
&&
\tabularnewline\hline
&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption*{Table de routage du routeur R6}
\end{figure}
\end{center}



\end{document}